# SED

**Sed** peut faire des choses qui prendraient des heures à faire avec une interface graphique.
La puissance de **sed** provient des expressions régulière.
**Sed** fonctionne en mode "flux". Cela veut dire qu'un flux en entrée (fichier ou autre) est traité ligne par ligne. Ceci garantit de bonnes performances ainsi qu'une utilisation réduite de mémoire, mais empêche certains types d'utilisation.

> Il existe 2 manières d'utiliser `sed`
>* "classique": on applique la commande sur le flux d'entrée et on récupère le flux de sortie
>* "directe": `sed -i` , on applique la commande directement sur le fichier en entrée .

> Il existe 2 manière de passer un script à `sed`
> * "directe": `sed -e` on sépare les commandes avec des ";". C'est la façon _uniligne_.
> * "via fichier externe": `sed -f <script_file>` Cela permet une meilleure lisibilité et la possibilité de réutiliser ces scripts.

## LECTURE SIMPLE
Il est possible de lire le contenu d'un fichier avec **sed**
```bash
sed '' <nomFichier>
```
> Cela revoit le contenu du fichier "nomFichier".

>_REMARQUE_: L'option `-e` permet de passer plusieurs commandes à la suite.

```bash
sed -e '4d; 7d' <nomFichier>
```
> Dans ce cas on va supprimer (voir chapitre suivant pour m'option "d") les lignes 4 et 7 d'un fichier.

## SUPPRESSION

### Supprimer 1 ligne selon son numéro
> Il faut utiliser l'option `d` de delete.

_exemple_:

```bash
sed '1d;4d' <nomFichier>
```
> Supprimera les lignes 1 **et** 4 dans le fichier "nomFichier".
> Le ";" fait office de séparateur.

```bash
sed '1,4d' <nomFichier>
```
> Supprimera les lignes 1 **à** 4 du fichier "nomFichier"

###  Supprimer une ligne selon une REGEX
> On utilise aussi l'option `d` .

_exemple_:
```bash
sed '/^#/d' <nomFichier>
```
> le "/" sert de délimiteurs.
> Ici on supprime TOUTES les lignes commençants par "#"

En utilisant des intervalles:
```bash
sed '/^#/d;/_/d' <nomFichier>
```
> On supprime TOUTES les lignes entre celle qui commence par 1 "#" et celle qui contient 1 "_" .
```bash
sed '1d;/^#/d' <nomFichier>
```
> On supprime la 1ere ligne ET TOUTES les lignes commançant par 1 "#"


## FILTRAGE

Il s'agit d'exactement l'inverse que précédemment. On choisit de ne rien afficher par défaut.
Pour cela on utilise l'option `-n` avec la commande `p` de **print**.
```bash
sed -n '/^#/p' <nomFichier>
```
> Ici on n'affiche que les lignes commençant par un "#".

On peut choisir d'afficher 1 ligne OU 1 intervalle.
```bash
sed -n 5p hexdump
```
> juste la ligne 5

```bash
sed -n 5,10p
```
> des lignes 5 à 10

## SUBSTITUTION

Cela permet d'apporter des modifications.
On utilise l'option `-r` pour permettre une syntaxe étendue et la commande `s` de substitution.
```bash
sed 's/George Dupond/Georges Dupont/' <nomFichier>
```
> Remplace "George Dupond" par "Georges Dupont" dans tout le fichier.

```bash
sed -re 's/^# *//' <nomFichier>
```
> Dé-commente les lignes commentées (commençant par une dièse), et supprime les espaces en début de ligne (le * est un métacaractère signifiant 0 ou plus)



⚠️⚠️          
Lors de la modification de "texte" par un autre (cas d'une variable utilisée pour cela), il se peut que la valeur de la valeur comporte des "/" (cas d'une url par exemple) ➡️ l'utilisation de "/" dans la commande sed comme délimiteur ne fonctionnera pas, il faut la remplacer par un autre délimiteur (exemple: "!")   

```bash
#-----------------------------------------------------------
## Variables
#source_url="toto"
source_url="toto.tata.bobo/titi?bibi/baba"
TEMPLATE_FILE="./templates/version.tf.template"
VERSION_FILE="./01_versions.tf"
#-----------------------------------------------------------

## COMMAND

#sed -re "s/__SOURCEURL__/${source_url}/" ${TEMPLATE_FILE} >> ${VERSION_FILE}
## on remplace les "/" du sed qui sont ses délimiteurs par des "!" puisque la variable source_url peut contenir des "/" dans sa valeur (comem souvent dans les urls)      
### erreur obtenue si on ne fait pas la modif suivante: sed: -e expression #1, char 32: unknown option to `s'

### dans le sed on peut choisir le délimiteurs qu'on souhaite 
sed -re "s!__SOURCEURL__!${source_url}!" ${TEMPLATE_FILE} >> ${VERSION_FILE}

```

⚠️⚠️




## TRANSLITERATION

Il s'agit d'un changement de lettre.
On utilise la commande `y` .
_exemple_: on a un problème avec des accents, on veut tous les enlever
```bash
sed 'y/éèêë/eeee/' <nomFichier>
```
> Remplace tous les accents avec la lettre "e" par des "e" sans accents.

## COMMANDES GROUPEES

On peut appliquer plusieurs commandes à la fois en ajoutant les "**{}**".

```bash
# remplacer tous les "e" accentués par des "e"  
# et réécrire "Dupond" avec un "t" aux lignes 3 et 4
sed '2,6 {y/éèê/eee/;s/Dupond/Dupont/g}' fichiersource.txt

# même chose mais sur les lignes qui commencent par "#"
sed '/^#/ {y/éèê/eee/;s/Dupond/Dupont/g}' fichiersource.txt
```

## RENOMMER DES FICHIERS

Vous voulez changer des caractères pas d'autres dans toute une série de fichiers.
```bash
$ for f in *.avi; do fn=`echo $f|sed 's/-/_/g'`; mv "$f" "$fn"; done
```
> -   `for f in *.avi;`  on créé une variable  `f`, qui prend en paramètre le nom de tous les fichiers qui se terminent par _.avi_
 >   -   ``do fn=`echo $f|sed 's/-/_/g'`;``  on créer une nouvelle variable  `fn`, qui prendra comme valeur le résultat de la sous-commande  `echo $f|sed ‘s/-/_/g’`. Les expressions entre  _backquotes_  (`) sont substituées par leur résultat en bash.
>-   `echo $f|sed ‘s/-/_/g’`  on envoie à sed le contenu de  `$f`  en combinant  `echo`  et le pipe (`|`) afin qu’il le mette au bon format.
>-   `mv $f $fn;`  enfin, on modifie le titre avec la commande  `mv`  : change  `$f`  par  `$fn`.
>-   `done`, on indique que la commande est terminée.

## MODIFIER DU TEXTE DANS PLUSIEURS FICHIERS A LA FOIS
```bash
# exemple avec des fichiers php, on admet être dans le bon répertoire
$ for f in *.php; do sed -i -e 's/ancienne-adresse/nouvelle-adresse/' "$f"; done
```
> option `-i` modifie directement le fichier. Ce qui est intéressant avec cette option est qu'il est possible de conserver une sauvegarde du fichier avant modification. Pour cela il suffit de mettre un "suffixe" à l'option `-i` .

_exemple_:
```bash
for f in *.php; do sed -i.bak -e 's/ancienne-adresse/nouvelle-adresse/'  "$f"; done
```
> Ici, le suffixe est ".bak". Les fichiers modifiés seront ".php" et les "initiaux" seront ".php.bak" par exemple.
> On peut aussi faire une redirection avec `>` .

```bash
$ for f in *.php; do sed 's/ancienne-adresse/nouvelle-adresse/' "$f" > new/"$f"; done
```
> Tous les nouveaux fichiers modifiés seront dans le dossier "new".
